# Biologia

1. Stavovce bez celusti - kruhoustnice: mihule (napr. mihula morska), sliznatky
2. Aristotelov lampas - ostnatokozce, jezovky
3. Bahnik africky - jedna sa o zivu skamenelinu, dychaju pomocou plucnych vakov - dvojdysniky
4. Zmyslove organy ryb - komorove oko, dve cuchove jamky, hmatove fuzy, bocna ciara, vnutorne ucho, plynovy mechur, weberov organ
5. Kostra a koza drsnokozcov - Vnutorna kostra - zlozena z pevnej, pruznej chrupky, koza - plakoidne supiny (VACSINA) (v nej), preto je koza drsna
6. Lorenziniho ampulka - zistovanie slabeho el. pola, kt. vysielaju tela inych ryb, maju ju drsnokozce
7. chorda dorsalis - plastovce
8. Obehove (ryby vs obojzivelniky) - Srdce ryby - 2 casti (komora, predsien), srdce - odkyslicena krv, pokracuje smer ziabry - krv sa okyslicuje v ziabrach,
srdce obojziv. - 3 casti (prava - odkyslicena krv, lava - okyslicena krv predsien, komora), v komore sa krv zmiesa - zmiesana krv. Nie je to dostatocne efektivne, cize maju aj kozne dychanie
Dychacia - ryby - voda obmyva ziabre, na kt. sa zachyti kyslik a difuziov sa dostane na prekrvene miesta (ziabrove lupienky) - stavba: hltan (prederaveny 5 ziabrovymi strbinami) - ziabrove obluky - ziabrove lupienky
Dychacia - obojzivelniky - maju uz pluca (1/3), ale toto dychanie nie je efektivne, kedze sa v srdci zmiesa krv, maju aj kozne dychanie (2/3),